fb評政府處理示威手法 無粗言咒罵 校方裁教師沒違操守 教局拒接納 發信處分

【明報專訊】教育局在反修例示威期間收到至少147宗投訴，質疑教師違反專業操守，局方未有披露個案詳情。本報訪問其中兩名被投訴教師，其中化名姓周的教師屬32宗確認成立個案之一。他因在facebook個人帳戶分享反修例示威新聞及評論政府處理手法，遭人截圖「篤灰」向教育局投訴。其所屬學校按教育局要求調查後，認為周老師沒違反專業操守，但報告不獲局方接納，仍向他發信處分。

外界關注教育局處理教師專業操守投訴準則、是否公平。有中學教師稱被人揑造事件投訴，認為匿名投訴令人「看不順眼一個人就借題發揮」（見另稿）。

帖文限fb朋友查看 被匿名投訴
不少人喜歡上網表達自己對時事的看法，周老師（化名）在反修例示威初期，於facebook個人帳戶分享多則相關新聞，亦有批評政府處理手法，但不涉咒罵、仇恨、粗言穢語或「黑警」字眼，並且只設定facebook朋友可查看其帖文，當中沒其學生或家長。

其後有人將周老師多則帖文截圖，向教育局投訴，稱言論非教師所應為，覺得其立場會影響教學。學校其後按教育局要求，聯絡周老師了解事件。經調查後，校方認為相關帖文屬教師私人時間發表的私人言論，「不覺有大問題」，在交予局方的報告稱周老師教學專業，沒違操守。

教育局其後多次向學校追問事件詳情，校方維持對周老師的調查結論。及後局方向周老師發信，讓其申辯。他向教協求助，之後回覆局方，稱帖文在其私人帳戶發表，屬其言論自由，當中不涉侮辱。來來回回處理數月後，局方最終向周老師發信處分。

事主：教局來函無提學校看法
周老師稱，雖然校方結論是自己教學專業，但局方在要求申辯的信中，以及處分信件都沒有引述學校看法。周老師說，投訴人身分不明、誠信成疑，但局方單憑其投訴斷定教師的專業，對此感憤怒及失望，認為教育局沒尊重教師和學校。

教局稱不會忽略校方報告
教育局回覆查詢時稱，學校調查報告及教師的申述是處理投訴個案的重要資料，局方不會忽略任何有關資料及偏頗某一方。

局方又表示尊重不同意見和立場，但教師發表意見時不應帶有仇恨或以違反社會接受的道德標準的方式表達。

葉建源質疑仇恨言論欠準則
教協及葉建源議員辦事處去年8月起接獲20多宗被投訴教師求助個案，16宗涉社交平台言論。葉建源稱，教育局對咒罵和仇恨言論沒有準則，而發給周老師的處分信亦沒解釋為何教師言論涉及仇恨，批評是以言入罪及製造白色恐怖。

cls ...

黑警死全家啦

利申：算係教育界

教育局連學校都唔尊重，不如唔好經學校算啦

香港啲制度已經爛到不能再爛

楊潤紅一個人說了算

結論：唔好濫交

千其唔好火燒教育局

解散政府 刻不容緩

指匿名投訴無詳情 教局照查 教師質疑機制易無中生有
【明報專訊】「若有人心腸歹毒，看不順眼一個人就借題發揮投訴，有一班人就會被弄得團團轉」，任教中學的陳老師（化名）於反修例示威期間被投訴，該名聲稱是家長的投訴者指控他「於課堂上鼓吹學生上街反政府」，但投訴信匿名且無投訴事件的詳情，校方跟進後亦查無此事。

「家長」簡體字投訴信 提事主受訪稱不與勇武割席

陳老師憶述，去年約10月，校長按教育局要求展開調查，據局方呈上的投訴信，投訴信以簡體字撰寫，投訴人聲稱兒子就讀該校，指控陳老師「在課堂中鼓吹學生上街反政府」，兒子沒有歸家，「偷偷上街，勇武起來」，投訴信附上一篇陳老師早前接受的訪問網址，指「教育局看以下文章就知道他不適合當老師了！」。該篇訪問刊於半年前，提及陳老師出席了去年8月17日的教協集會遊行，他在訪問中稱不因年輕人選擇「勇武抗爭」而與之割席。

校方裁不涉煽動 教局未覆
校方其後按教育局要求調查，校長曾與他單獨傾談，並在他同意下查看其facebook帳號，又在陳老師不在場情况下接觸他任教的學生。完成調查後，認為陳老師不涉及煽動或鼓吹學生上街，把調查過程及結果回電郵致教育局交代；校方亦有知會校監。陳老師表示，至今未知教育局認為個案不成立抑或尚待處理。

整個校本調查過程約兩至三星期，陳老師今學年才剛轉校，「清者自清，我的確沒做過」。看過投訴內容，陳老師當下的反應是十分無奈，思考是何人所為。

投訴信內容為簡體字，惟他教導的學生中，大部分為非華語學生，只有一小組華語學生，均不熱中於社會運動，他們亦向校方表示陳老師並無於課堂或課餘時間煽動上街。陳老師無任教通識科，自言不曾說過政治性或煽動的說話，「基本上一定是揑造」，懷疑因早前接受的訪問被不同政見的陌生人「盯上」。

籲教局訂跟進指引
陳老師認為，教育局應考慮投訴個案有無跟進的價值，發放清晰指引，讓校方知悉什麼情况下不用跟進個案。教育局跟進投訴教師的行動，陳老師認為本身並不構成白色恐怖，「最恐怖的是投訴的人」，因投訴者身分成疑，很輕易就可投訴，不難無中生有。

明報記者 蕭愷情
（反修例風暴）

cls 學校都話左唔算違規
介要搞人

原來可以咁玩
咁ok啦
睇吓邊面多人啲

up

楊潤雄真係奶共奶到個咀都損曬 陰公

讚下校長有腰骨

白色恐怖
就要睇下教協有幾團結

btw，你估司徒華泉，會唔會搞一次7幾年大罷課

edb炒校長未

會計出身管教育
唔奶大力d 邊保得住幾十萬一個月

屌你老母楊潤雄